%=======================================================================================================================%
%
%									   DU TEMPLATE DES CHAPITRES DE LA THESE
%
%
%											pour en faire plein, et dans un pdf, les lier.
%
%=======================================================================================================================%

\documentclass[a4paper, 10pt]{memoir}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% Packages
% Bibliographic references
% macros et commandes
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\input{../config.tex}
\graphicspath{{../figures/}} % specific for each .tex
\addbibresource{../tdk.bib}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% métadonnées
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\title{Impact de la stratégie de placement sur les performances}
\author{Tristan Delizy}
\date{\today}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% inclusion in main between {document} balises
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\begin{document}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\chapter{Impact de la stratégie de placement sur les performances}
\label{chap: Impact Strat}

	Nous avons étudié et mis en avant la manière dont les applications allouent des objets et accèdent les objets alloués.
	Cette diversité dans le \wordtodefine{profil d'allocation} et dans le \wordtodefine{profil d'accès au tas} offre des opportunités pour améliorer les performances de l'application dans le cas où ces objets sont alloués dans un système mémoire hétérogène.
	L'approche que nous avons choisi pour tirer parti de ces opportunités est de résoudre le problème de placement dans une couche logicielle dédiée en amont de plusieurs tas : le dispatcheur.
	Chaque tas est géré par un algorithme de gestion de la mémoire dynamique classique adapté à ces conditions.
	Pour étudier l'intérêt de cette approche il est nécessaire d'estimer les gains atteignables en performances.
	
	Nous allons donc mettre en œuvre plusieurs stratégies de placement de manière à mettre en lumière l'impact du problème de placement et de sa résolution.
	Ces différentes stratégies bien qu'elles ne soient pas toutes applicables telles quelles, nous permettent de caractériser pour les applications cibles non seulement les gains atteignables mais également quelles informations sont importantes pour dégager ces gains.

	Ce chapitre contient donc les contributions suivantes : dans un premier temps nous proposons et évaluons une stratégie naïve tentant de tirer parti de l’hétérogénéité mémoire ainsi que son interaction avec le reste du système, notamment l'allocateur mémoire dynamique. 
	Puis nous proposons une formulation mathématique du problème faisant abstraction de la fragmentation ainsi qu'une méthode de résolution par programmation linéaire en nombres entiers. 
	Sur cette résolution nous construisons deux stratégies \wordtodefine{hors ligne} bornant l'optimal pour évaluer les gains potentiels de notre approche.
	Dans un dernier temps nous évaluons la métrique de fréquence d'accès par octet, présentée au chapitre \ref{chap: Etude expe des apps}.
	Pour ce faire nous construisons une stratégie \wordtodefine{hors ligne} basée sur cette métrique, dont l'impact sur les performances de l'application nous renseigne sur la qualité des décisions de placement qu'elle génère.

	Au delà de la caractérisation de l'impact sur les performances d'une stratégie de placement, nous souhaitons aussi mettre en lumière l'importance de mettre en œuvre une stratégie de placement intelligente.


	\section{Stratégie baseline en ligne : Fast First}
	\label{sec: Stratégie baseline : "fast first"}

			Le problème de placement est il si difficile à résoudre ? 
			En tant que programmeur, plusieurs idées viennent rapidement en tête pour tirer parti de l'hétérogénéité du système mémoire présenté dans notre cas d'étude. 

			Les considérations générales que l'on peut tenter d'appliquer en première approche sont les suivantes : si une partie de la mémoire est plus rapide, essayons de plus l'utiliser, de la garder remplie.
			De plus, introduisant une nouvelle couche logicielle, nous essayons de limiter le surcoût qu'elle induit.
			En se basant sur l'architecture logicielle présentée au \ref{sec: Couche logicielle d'allocation multi-tas}, il est donc facile d'élaborer une stratégie guidée par ces considérations.

			Cette stratégie, que nous évaluons comme une solution naïve au problème de placement essaye donc de remplir au plus vite le tas rapide. 

		\subsection{Formulation}
			Cette Stratégie peut donc être formulée de la manière suivante :

			\smallskip
			\dydef{Stratégie \worddefined{Fast First} : pour toute requête d'allocation émise par l'application, essayer d'allouer dans le tas rapide. Si le tas rapide ne peut pas satisfaire la requête, allouer dans le tas lent.}

			\smallskip
			La stratégie ainsi formulée est triviale à implémenter et permet de saturer et de garder saturé le tas situé en mémoire rapide. 
			De plus le surcoût du à l'ajout du \wordtodefine{dispatcheur} dans l'architecture logicielle reste faible.
			Néanmoins cette stratégie repose sur les adaptations de l'allocateur mémoire dynamique pour le multi-tas présentées au \ref{sec: Prerequis technique} comme nous allons le détailler ci-après.

		\subsection{Évaluation}
			Nous allons dans cette section évaluer les performances de cette stratégie sur les architectures mémoires présentées au \ref{sec: Architectures mémoire hétérogènes pour le tas}.

			Pour nos applications cibles, nous évaluons le gain de performance en pourcentage de gain par rapport à l’\wordtodefine{exécution de référence}, c'est à dire l’exécution à un seul tas situé en mémoire lente et sans dispatcheur, les résultats sont présentés sur la figure \ref{fig: eval fast first}.

			\begin{figure}
				\begin{minipage}[b]{.49\linewidth}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/json/json_parser_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-6-7)S(ff)_evaderis.pdf}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/dijkstra/dijkstra_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-6-7)S(ff)_evaderis.pdf}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/jpg2000/jpg2000_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-6-7)S(ff)_evaderis.pdf}
					\includegraphics[trim=10 10 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/h263/h263_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-6-7)S(ff)_evaderis.pdf}
					\includegraphics[trim=10 10 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/ecdsa/ecdsa_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-6-7)S(ff)_evaderis.pdf}
					\centerline{(a)}
				\end{minipage}
				\hspace{5mm}
				\begin{minipage}[b]{.49\linewidth}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/json/json_parser_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-6-7)S(ff)_intel.pdf}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/dijkstra/dijkstra_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-7)S(ff)_intel.pdf}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/jpg2000/jpg2000_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-6-7)S(ff)_intel.pdf}
					\includegraphics[trim=10 10 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/h263/h263_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-6-7)S(ff)_intel.pdf}
					\includegraphics[trim=10 10 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/ecdsa/ecdsa_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-6-7)S(ff)_intel.pdf}
					\centerline{(b)}
				\end{minipage}
				\caption{Évaluation des performances de la stratégie \textbf{Fast First} en fonction de l'architecture mémoire : (a) scénario \textit{"MRAM"} (b) scénario \textit{"ReRAM"} -- jeux de données 0 à 7}
  				\label{fig: eval fast first}
				\vspace*{-40pt}% kludge to suppress the "Float too large for page" warning
  			\end{figure}


  			Les résultats pour des faibles proportions de mémoire rapide sont mauvais.
  			Par exemple, sur l'architecture 5\% (présentée au chapitre \ref{chap: positionnement et approche}), les applications dijkstra et json sont moins performantes que l’exécution de référence.

  			Néanmoins les applications arrivent à tirer parti de l'ajout de mémoire rapide à l'architecture et les performances augmentent donc pour se rapprocher des performances sur un tas composé exclusivement de mémoire rapide plus la proportion de mémoire rapide augmente dans l'architecture mémoire.

  		\subsection{Discussion}
  			La stratégie "Fast First" permet donc d'obtenir des gains de performances : par exemple pour 50\% de mémoire rapide sur le scénario \textit{"MRAM"}, l'application jpg2000 voit son temps d’exécution réduire de 12,5\%.
  			Toutefois ces gains sont incertains pour les faibles proportion de mémoire rapide dans le tas.
  			Ecdsa ne voit son temps d’exécution réduire que pour des architectures contenant plus de 25\% de mémoire rapide sur le même scénario.
  			Et pour l'autre scénario (\textit{"ReRAM"}), même si la réduction du temps d’exécution est positive dès 5\% de mémoire rapide il en faut plus de 25\% pour que l'application s’exécute significativement plus vite.
  			En effet même si l'implémentation de la stratégie est légère et que l'\wordtodefine{early fail} permet de ne pas exécuter une recherche de bloc vide inutilement, certaines applications passent une part importante de leur temps dans l'allocateur mémoire dynamique et donc le fait d'essayer d'allouer systématiquement dans le tas rapide pénalise trop les performances.

  			De plus il est intéressant de remarquer que cette première stratégie n'exploite que l'hétérogénéité de l'architecture mémoire.
  			Cependant, elle ne tient pas compte des différences entre les accès aux différentes objets.
  			En d'autres termes une stratégie plus efficace, notamment pour une faible proportion de mémoire rapide, serait de mieux choisir les objets destinés au tas rapide.

  			Un dernier aspect important qui doit être pris en compte est l’interaction entre mécanismes de placement et mécanismes d'allocation mémoire.
  			En effet, un allocateur mémoire dont le tas est saturé et ou très fragmenté présente des performances dégradées.
  			Dans le cas de la stratégie "Fast First", la volonté de saturer en permanence le tas rapide en dégrade les performances d'allocation.

		\subsubsection{Impact des optimisations de l'allocation mémoire pour le multi-tas}
			La stratégie Fast First ne donne pas de bons résultats pour une faible proportion de mémoire rapide.
			Mais avec le mécanisme d'\wordtodefine{early fail} elle arrive néanmoins à améliorer les performances dans la majorité des cas, comme présenté plus haut.

			Néanmoins cette stratégie est très agressive vis à vis du gestionnaire mémoire dynamique du tas rapide.
			Nous pouvons donc estimer l'impact de ces optimisations sur l'efficacité de l'allocation mémoire dynamique.

			La figure \ref{fig: eval early fail} permet de comparer les performances avec et sans les optimisations multi-tas présentées au \ref{sec: Couche logicielle d'allocation multi-tas}.
			Nous présentons ici le temps passé dans le gestionnaire mémoire de l’exécution de référence c'est à dire n'incluant aucun des mécanismes multi-tas.
			Nous comparons ensuite à ce temps le temps passé dans le gestionnaire mémoire de l’exécution de la stratégie "Fast First" avec et sans optimisation \wordtodefine{early fail}.
			Ainsi le temps mesuré inclue l'algorithme de décision de placement ainsi que le temps passé dans l'allocateur mémoire.
			Les colonnes "time increase" (augmentation du temps passé dans le gestionnaire mémoire) sont calculées par rapport à l’exécution de référence.
			Toutes les exécutions présentées sont réalisées sur l'architecture contenant 5\% de mémoire rapide.
			L'optimisation early fail limite donc le surcoût de l'allocation mémoire multi tas.
			Le surcoût sans optimisation est de 25,9\% en moyenne et passe à 19\% en moyenne avec l'optimisation.

\begin{figure}
\centering
\begin{tabular}{ l | c | c | c | c | c }
  \multicolumn{2}{c}{} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Without optimisation}} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{With optimisation}} \\
  \hline
  \textbf{App} 	& Ref. Exec. 	& Time (cycles) 	& Time increase (\%) 	& Tile (cycles) & Time increase (\%) \\ 
  \hline
  \hline
  Ecdsa			& 16535486		& 19741181			& 19,4					& 18618654		& 12,6 \\
  \hline
  Dijkstra		& 12012570		& 15728469			& 30,9					& 14305431		& 19,1 \\
  \hline
  Json			& 1307940		& 1659276			& 26,9					& 1533270		& 17,2 \\
  \hline
  Jpg2000		& 9335023		& 11631876			& 24,6					& 11115146		& 19,1 \\
  \hline
  H263			& 46565492		& 59478729			& 27,7					& 59155755		& 27,0 \\


\end{tabular}
\caption{Augmentation du temps passé dans le gestionnaire mémoire, avec et sans optimisation "early fail" pour les différentes applications.}
\label{fig: eval early fail}
\end{figure}



	\section{Résolution hors ligne}
	\label{sec: Résolution hors ligne}

		\subsection{Approche}
			Une résolution naïve du problème de placement donne de mauvais résultats si l'on ne prend pas en compte les interactions entre le problème de placement mémoire et l'allocation mémoire dynamique et si l'on ne tiens pas compte de l'hétérogénéité dans le \wordtodefine{profil d'accès au tas}. 

			Toutefois on pourrait espérer obtenir de bons résultats une fois ces aspects pris en compte par une stratégie de placement plus élaborée.

			Pour répondre à cette interrogation et estimer les performances atteignables de notre approche nous proposons de calculer des solutions optimales \wordtodefine{hors ligne} au problème de placement pour des exécutions particulières.

			Ces solutions, rejouées à posteriori comme le montre la figure \ref{fig: workflow resolution hors ligne}, permettent de mesurer précisément l'influence du placement mémoire des objets du tas sur les performances d'une application.
			\begin{figure}
				\includegraphics[trim=0 0 0 0,clip,width=\linewidth]{diagrams/dycton_workflow_offline_strats.pdf}
				\caption{Résolution du problème de placement hors ligne}
  				\label{fig: workflow resolution hors ligne}
  			\end{figure}

		\subsection{Notion de stratégie hors ligne}
			Pour ce faire nous allons donc réaliser une exécution sans dispatcheur.
			Cette exécution de référence nous permettra de récolter le profil d'allocation et le profil d'accès au tas de l'application pour un jeu de donnée particulier grâce à l'instrumentation de la plateforme de simulation.

			Cette approche repose sur l'hypothèse que notre application, rejouée avec le même jeu de donnée générera non seulement le même profil d'allocation mais également le même profil d'accès au tas comme présenté au \ref{sec: Méthodologie d'évaluation de la gestion mémoire dynamique}.
			Ainsi les objets, faisant la même taille, seront alloués et désalloués dans le même ordre, et de plus seront accédés de manière identique.
			En effet nous faisons l'hypothèse que les applications considérés ne tiennent pas compte des adresses où les objets sont alloués pour leur exécution.

			On peut ainsi résoudre le problème hors ligne en se servant des informations de profil du tas.
			Par la suite, nous évaluons cette résolution hors ligne par l'exécution de l'application avec le même jeu de donnée en appliquant les choix de placement pré-calculés.

			Cette méthode nous permet d'estimer les gains atteignable si nous sommes capables de calculer les choix de placement optimaux hors ligne.
			En effet l'application de ces choix n'est pas coûteuse en terme de temps processeur durant l’exécution d'évaluation, correspondant juste à aller chercher en mémoire pour chaque objet son tas de destination.



			L'application d'une solution pré-calculée hors ligne peut donc être formulée ainsi :

			\smallskip
			\dydef{Stratégies hors ligne : pour chaque requête d'allocation émise par l'application, allouer l'objet dans le tas décidé avant l’exécution.}

			\smallskip

			Il est à noter que si une solution calculée hors-ligne n'est pas applicable elle sera adapté en ligne par le mécanisme de \wordtodefine{fallback} présenté au chapitre \ref{sec: Méthodologie d'évaluation de la gestion mémoire dynamique}.


		\subsection{Limitations}
			Ces solutions, et les performances qu'elles atteignent, ne sont néanmoins pas des solutions applicables ou envisageables en tant que tel pour répondre au problème de placement dans des systèmes embarqués réels.
			Même si la limitation méthodologique de la phase de profilage peut être acceptable dans le domaine de l'embarqué contraint, les solutions que nous calculons de cette manière sont des solutions particulières à une exécution de référence, et donc spécifiques pour le jeu de donné utilisé.
			Les stratégies hors ligne présentées par la suite dans ce chapitre ont donc pour but d'estimer les performances atteignables mais ne sont pas des solutions applicables.

	\section{Stratégie hors ligne optimale}
	\label{sec: Stratégie optimale}

			Nous avons mis en œuvre une première stratégie de placement naïve n'exhibant pas de bons résultats.
			De manière à déterminer si la stratégie est en cause ou si l'approche mise en œuvre est inefficace, nous proposons ici une stratégie permettant de borner les performances du placement optimal et ce avec un surcoût faible à l’exécution.
			Toutefois cette stratégie n'est applicable qu'à une execution particulière.
			Nous allons donc formuler le problème de placement pour une exécution de référence et lui apporter une solution de manière à déterminer les performances atteignable avec les décisions de placement 	optimales de manière à évaluer les performances de la stratégie naïve.

		\subsection{Formulation Mathématique}

			\subsubsection{Système mémoire}
				Nous modélisons le système mémoire décrit au chapitre \ref{chap: positionnement et approche}. Les bancs mémoires dédiées au tas présentent des performances variées. Pour un banc mémoire $m$ nous définissons les constantes suivantes:
				\begin{itemize}
					\item $cap(m)$ : capacité mémoire en octets
    				\item $lat_R(m)$: latence en lecture du banc mémoire (en cycles processeur)
    				\item $lat_W(m)$: latence en écriture du banc mémoire (en cycles processeur)
				\end{itemize}
				Le sous système mémoire étudié $M$ est donc un ensemble de bancs mémoires non idéales tel que :
				$$M = \{m_0, m_1, ... , m_n\}$$
				Dans le cadre de cette thèse $|M| = 2$, et le tas est composé de mémoire rapide et de mémoire lente.
				Nous définissons donc $$M = \{m_f, m_s\}$$ avec $m_f$ (resp. $m_s$) le banc composée de mémoire rapide (resp. lente)


			\subsubsection{Objets du tas} 
				La résolution du problème de placement nécessite la modélisation de ces deux aspects, permettant de caractériser les objets du tas.

				Pour l’exécution d'une application avec un jeu de donnée on définit donc l'ensemble des objets alloués par l'application $B$ on a donc $\forall b \in B$:
				\begin{itemize}
  					\item $count_R(b)$: nombre d'accès en lecture à l'objet $b$ durant l’exécution
  					\item $count_W(b)$: nombre d'accès en écriture à l'objet $b$ durant l’exécution
  					\item $size(b)$: taille de l'objet $b$ en octets
  				\end{itemize}

  				Bien que variables pour des jeux de donné d'entrée différents, ces valeurs sont des constantes du problème que nous formulons car nous le résolvons pour une exécution particulière.

  			\subsubsection{Modélisation du temps pour l'allocateur mémoire}
  				Comme vu au chapitre \ref{sec: Aspects de l'allocation mémoire dynamique} l'allocateur mémoire n'a pas de représentation du temps, et se contente de satisfaire des requêtes dans l'ordre où elles arrivent.
  				Nous définissons donc pour une exécution une séquence d'action $Actions$ du gestionnaire mémoire dynamique (allocation ou désallocation) permettant de les ordonner.

  				Nous pouvons donc définir pour chaque objet $b \in B$:
  				\begin{itemize}
  					\item $alloc\_index(b)$: index de l'allocation de $b$ dans $Actions$
  					\item $free\_index(b)$:  index de la désallocation de $b$ dans $Actions$
  				\end{itemize}
  				Tel que $\forall b, b' \in B$ :
  				\begin{displaymath}
  				\left .
  				\begin{array}{rl}
  				alloc\_index(b) = alloc\_index(b')\\
  				free\_index(b) = free\_index(b')\\
  				\end{array}
  				\right \}  \Leftrightarrow b = b' 
  				\end{displaymath}

  				Ainsi à tout instant de l’exécution de l'application on peut définir la dernière action de l'allocateur mémoire, donc $\forall (a,b)\ |\ a \in Actions, b \in B$

				\begin{displaymath}
				  alive(b,a) = \left\{
				    \begin{array}{rl}
				      1 & \mbox{if } alloc\_index(b) \leqslant a < free\_index(b) \\
				      0 & \mbox{otherwise}
				    \end{array}\right.
				\end{displaymath}

  			\subsubsection{Allocation mémoire dynamique}
  				Pour résoudre \wordtodefine{hors ligne} le problème de placement entre les tas il est nécessaire de prendre en compte la manière dont un allocateur mémoire dynamique place les objets dans le tas considéré.
  				Néanmoins les détails de la solution au problème de fragmentation sont étroitement liés à l'implémentation de l'allocateur mémoire dynamique.
  				Modéliser le comportement d'un allocateur tel que le \wordtodefine{DLMalloc} se révèle trop complexe pour permettre notre étude.

  				\smallskip
  				Il est à noter que la éfinition de l'empreint mémoire proposée au chapitre \ref{chap: Gestion Mem Dyn} concerne un seul tas. Pour l'étendre à plus nous considérerons que l'empreinte mémoire d'une application correspond à la somme de l'empreinte mémoire de chacun de ses tas.

  				Nous faisons également l'hypothèse que l'allocateur mémoire que nous utilisons garde la même empreinte mémoire pour un profil d'allocation donné tant qu'il dispose de suffisamment de mémoire pour allouer tout les objets.

  				Étant donné un \wordtodefine{profil d'allocation} $P$, pour un allocateur mémoire donné, on définit $footprint(P)$ comme l'\wordtodefine{empreinte mémoire} de l'application requise en octets par cet allocateur mémoire pour allouer tout les objets de $P$ sur une architecture mémoire idéale.

  			\subsubsection{Problème de placement}
  				Le rôle du dispatcheur est de choisir dans quelle banc mémoire $m \in M$ allouer chaque objet $b \in B$ pour l’exécution d'une application. Étant donné que chaque requête d'allocation doit être satisfaite et allouée dans un seul tas, trouver une solution au problème de placement est équivalent à trouver une fonction de $B$ dans $M$.
  				Une telle solution garantit que toutes les requêtes émises par l'application seront alloués dans un banc mémoire.

  				Toutefois, cette description du problème ne permet pas d'assurer que la solution au problème de placement soit valide.

  				Pour être valide pour une exécution sur le système mémoire $M=\{m_0, ..., m_n\}$, et étant donné un allocateur mémoire, la fonction de $B$ dans $M$ doit respecter les contraintes suivantes : 

				\begin{displaymath}
					\forall i \in [0;n] \ footprint(\{ b_i | alloc(b_i)=m_i \}) \leqslant cap(m_i)
				\end{displaymath}

				Ainsi une solution respectant ces contraintes garanti que l'allocateur mémoire aura la place dans les différentes bancs mémoires pour allouer les objets qui y sont destinés.
				Il est important de noter que ces contraintes ne prennent pas en paramètre la taille des requêtes mais l'empreinte mémoire de l'allocateur mémoire pour allouer un sous ensemble des objets de l'application.
				En effet, l'allocateur mémoire doit encore résoudre le problème de fragmentation pour le sous ensemble de $B$ destiné à chaque banc mémoire et la taille requise pour ce faire dépend non seulement de l'algorithme de l'allocateur mémoire et de ces choix d'implémentation, mais aussi du sous ensemble des objets visés (taille et ordre des requêtes).
			

			\subsubsection{Estimation de l'influence du placement sur le temps d’exécution}
				Nous voulons estimer le temps passé par le processeur durant l’exécution a attendre une lecture ou une écriture mémoire.
				Par définition, si le sous système mémoire est uniquement composé de \wordtodefine{mémoire idéale} le processeur n'aura jamais besoin d'attendre une réponse de la mémoire.
				Nous pouvons donc calculer l'influence du système mémoire et des décisions de placement sur le temps d’exécution par rapport au temps d’exécution sur une architecture idéale.

				Soit $T_{ideal}$ le temps d’exécution de l'application cible avec un jeu de donné particulier sur une architecture mémoire idéale $M_{ideal} = \{m\}\ |\ lat_R(m) = lat_W(m) = 1$.

				Pour un placement mémoire $D = {D_0, ..., D_n}$ des objets $B$ d'une exécution, valide sur l'architecture mémoire $M=\{m_0, ..., m_n\}$ On peut donc estimer le temps d’exécution :
				\begin{displaymath}
					T_{exec}(D, M) = T_{ideal} + \sum_{i = 0}^{n} \sum_{b_j \in D_i}(count_R(b_j) \times lat_R(m_i) + count_W(b_j) \times lat_W(m_i))
				\end{displaymath}


			\subsubsection{Solution optimale}
				De cette formulation du problème, la solution optimale de placement consiste à trouver un placement mémoire $D_{opt} = {D_0, ..., D_n}$ des objets $B$ d'une exécution, valide sur l'architecture mémoire $M=\{m_0, ..., m_n\}$ tel que :
				\begin{displaymath}
				\begin{array}{l}
				\nexists D' \ | \ T_{exec}(D', M) < T_{exec}(D_{opt}, M)  \\
				\end{array}
				\end{displaymath}


		\subsection{Résolution par programmation linéaire en nombre entier}

			Nous avons formulé le problème mathématique de placement mémoire des objets du tas dans le cas général.
			Nous allons ici le formuler pour permettre sa résolution par un solveur ILP.
						
			Nous proposons ci dessous une formulation ILP du problème de placement réduit à deux tas et évalué en terme de performances en temps d’exécution.
			Nous soutenons néanmoins que cette démarche est applicable à des architectures mémoires hétérogènes plus complexes (plus de deux bancs) et sur de nombreux autres critères d'évaluation / métriques de performances (endurance, énergie). Ces possibilités d'élargissement de périmètre seront toutefois laissé hors de cette étude pour être abordées au chapitre \ref{chap: on fait le bilan, calmement}.

			\subsubsection{Solvabilité du problème formulé : relaxation de la fragmentation}
			Les solutions au problème de placement que nous souhaitons calculer doivent toutefois satisfaire des contraintes de validité explicitées plus haut, à savoir que l'algorithme de gestion de la mémoire considéré doit être capable d'allouer dans le banc mémoire cible les objets qui y sont destinés.

			Dans cette étude nous avons fait le choix d'utiliser un algorithme de gestion de la mémoire classique, généralement utilisé dans le domaine de l'embarqué pour des solutions industrielles, présenté au chapitre \ref{chap: Gestion Mem Dyn} : l'allocateur \wordtodefine{DLMalloc}.
			Les détails d'implémentations d'un tel algorithme sont nombreux et modéliser l'empreinte mémoire de l'allocation d'un ensemble d'objets représente une complexité trop grande pour être prise en compte dans le processus de résolution de notre problème ILP.

			Nous faisons donc le choix d'abstraire en partie le problème formulé pour pouvoir le résoudre en un temps acceptable.

			Ainsi nous formulons les contraintes de validité des solutions en fonction de la somme de la taille des objets plutôt que de l'empreinte mémoire résultant de l'allocation de ces objets par un algorithme de gestion de la mémoire.

			Il sera discuté dans la suite des implications d'une telle relaxation.

			\subsubsection{Variables}
			Étant donné l'architecture mémoire $M = \{m_f, m_s\}$ avec $m_f$ (resp. $m_s$) le banc composé de mémoire rapide (resp. lente) et l'ensemble $B = \{b_0, ..., b_p\}$ des objets d'une exécution de référence, on définit une partition de $B$, $D = \{D_f, D_s\}$ correspondant à la solution de placement que nous calculons.

			On définit alors la fonction suivante:
			\begin{displaymath}
			  mem(b_i) = \left\{
			    \begin{array}{rl}
			      m_f & \iff b_i \in D_f\\
			      m_s & \iff b_i \in D_s
			    \end{array}\right.
			\end{displaymath}
			Nous pouvons alors définir les variables binaires du problème ILP:
			\begin{displaymath}
			x_i =
			\left\lbrace
			\begin{array}{l}
			1 \iff mem(b_i) = m_f \\
			0 \iff mem(b_i) = m_s \\
			\end{array}\right.
			\end{displaymath}

			\subsubsection{Fonction objectif}
			Nous définissons par la suite en fonction de ces variables du problème une fonction objectif à minimiser :
			\begin{displaymath}
			\begin{split}
			f_{obj} =    \sum_{i =0}^{p}x_i \times (count_R(b_i) \times lat_R(m_f) + count_W(b_i) \times lat_W(m_f)) + \\
			             \sum_{i =0}^{p}(1-x_i) \times (count_R(b_i) \times lat_R(m_s) + count_W(b_i) \times lat_W(m_s))
			\end{split}
			\end{displaymath}

			Cette fonction correspond à l'impact de la solution de placement sur le temps d’exécution d'une application, mais est indépendante du temps processeur dépendant de l'ISA et non modélisé ici.

			\subsubsection{Contraintes}
			Il est nécessaire de formuler des contraintes au problème ILP, sans quoi le solveur se contenterait de placer tout les objets en mémoire rapide. 
			Les contraintes du problème relaxé sont donc qu'en négligeant la fragmentation interne et externe du tas rapide, la taille cumulée des objets placés dans ce tas ne peut excéder la capacité du banc mémoire cible.
			Toutefois les objets à considérer dans le calcul de ces contraintes varient au cours du temps.
			En effet la taille d'un objet occupant une part du tas rapide ne doit être prise en compte qu'entre son allocation et sa désallocation.

			Il en découle un ensemble de contraintes devant être satisfaites par la solution au problème en première approche:
			\begin{itemize}
				\item chaque contrainte somme la taille des objets placés dans le tas rapide a un instant donné.
				\item il y a autant de contrainte que d'actions du système de gestion de la mémoire dynamique telles que décrite dans la modélisation du temps pour l'allocateur mémoire au début du \ref{sec: Stratégie optimale}
			\end{itemize}

			On formule ces contraintes sous la forme suivante, $\forall a \in Actions$:
			\begin{displaymath}
			\sum_{i =0}^{p}size(b_i) \times x_i \times alive(b_i, a) \leqslant size(m_f)
			\end{displaymath}
			Sachant que les valeurs de $alive(b_i,a)$ pour tout $b_i$ sont connues à la construction du problème.
			On peut toutefois facilement réduire le nombre de ces contraintes.
			En effet une désallocation ne pose pas de problème n'occupant pas plus d'espace dans le tas rapide.
			De plus si une série d'actions du système de gestion de la mémoire est constituée uniquement d'allocation, alors les contraintes successives englobent les précédentes.
			Nous pouvons donc formuler les contraintes sous la forme précédente uniquement pour les actions de l'allocateur mémoire étant une allocation précédent une désallocation, correspondant à un maximum local d'utilisation de mémoire dynamique.
			Il faut aussi prendre en compte la dernière action de l'allocateur si elle se trouve être une allocation.

			\subsubsection{Implications de la relaxation de la fragmentation}

			Pour que le problème formulé puissent être résolu dans un temps acceptable par un solveur ILP nous avons choisi d'abstraire le problème de fragmentation mémoire.
			Ignorer la fragmentation implique que la solution optimale calculée par le solveur sera optimiste sur l'espace mémoire utilisé du tas par les objets destinés au tas rapide.
			Ainsi la solution générée entraînera du \wordtodefine{fallback} durant son exécution.
			Par là, nous entendons que le tas rapide sera saturé et que certains objets que la solution de l'ILP aurait placé en mémoire rapide n'y tiendrons pas.
			En effet comme expliqué au chapitre \ref{chap: Gestion Mem Dyn} résoudre le problème de fragmentation est non trivial et l'allocateur mémoire dynamique ne peut pas utiliser 100\% du tas de manière efficace.
			
			Nous appliquons donc une méthode de résolution nous permettant de borner l'optimal par une sous-approximation et une sur-approximation de celui-ci.

			\subsubsection{Borner l'optimal}
			% \TD{TR,MM : pas clair, à reprendre en entier. clarifier ce qui est au dessus / en dessous, mettre en avant l'adaptation par le fallback, rq : "toute exécution concrète est une sous approximation de l'optimal" <- sauf si c'est l'optimal. TR : ajouter un schéma qui montre le problème ?}{Pour borner l'optimal il nous faut une borne inférieure et une supérieure.}

			Comme nous l'avons expliqué ci-dessus la solution calculée par le solveur ILP entrainera du fallback. 
			Toutefois, toute execution simulée sur l'architecture mémoire cible est une sous-approximation de l'optimal de la réduction du temps d'execution.

			Notre approche va donc être de trouver un moyen de limiter le fallback pour obtenir une meilleure sous approximation des performances optimales.
			Nous évaluons donc des solutions ILP calculées sur une taille de tas artificiellement réduite.
			Les meilleures performances des solutions évaluées de cette manière sont retenues comme sous-approximation des performances optimales.
			L'idée derrière cette approche étant de compenser la fragmentation ignorée dans le probleme ILP.

			De manière à borner l'optimal nous devons également calculer une borne supérieure pour la réduction du temps d'execution.
			Nous choisissons d'utiliser la solution de placement calculée par l'ILP sans compensation de la fragmentation.
			Cette solution est optimale dans les conditions où elle est formulée.
			Mais son execution entrainant de la fragmentation, et donc le mécanisme de fallback, ses performances sont sous-optimales.
			Nous appliquons donc cette solution de manière exacte lors d'une execution.
			Pour ce faire, nous relaxons la taille du banc de mémoire rapide, permettant d'allouer dans le tas rapide tout les objets que le solveur ILP y a placé.
			Cette execution génère une empreinte mémoire pour le tas rapide supèrieure à la taille de l'architecture cible.
			Elle n'est donc pas applicable à l'architecture cible.
			Toutefois, le temps d'execution mesuré pour cette exécution est plus rapide ou égal à l'optimal.
			Cette execution est donc une sur-approximation de l'optimal en réduction du temps d'execution.
			
			De cette manière et comme le montre l'évaluation ci dessous nous arrivons à resserrer les bornes autour de l'optimal d'une manière satisfaisante.

 			Nous formulons donc les deux stratégies suivantes : 

 			\smallskip
			\dydef{\worddefined{stratégie ILP} : Application d'une solution de placement ne tenant pas compte de la fragmentation calculée par ILP. Cette solution compense la fragmentation en solvant le problème sur une taille de tas rapide plus petite.}

			\smallskip
			\dydef{\worddefined{stratégie ILP Upper Bound} : Application d'une solution de placement ne tenant pas compte de la fragmentation calculée par ILP. Cette solution ignore la fragmentation à l’exécution et présente donc des performances meilleures ou égales à celles du placement optimal.}

			\smallskip
  		\subsection{Évaluation}
  			Nous nous proposons donc d’évaluer les gains atteignables avec notre approche, ainsi que l'efficacité de la stratégie Fast First.
  			Nous évaluons l'impact sur le temps d’exécutions des applications étudiées pour une architecture mémoire hétérogène dédiant deux bancs mémoire au tas, l'un rapide, l'autre lent.

  			Dans les systèmes de l'embarqué contraint à faible consommation, les technologies mémoires plus rapides sont plus coûteuses, en surface de silicium notamment, et donc on considère que le programme à, en règle générale, moins d'espace dans la mémoire rapide que dans la lente.

  			Nous allons donc évaluer nos différentes stratégies sur plusieurs architectures mémoires présentant des proportions de mémoire rapide différentes, mais les proportions de mémoire rapide intéressantes architecturalement pour le domaine se situent sous la barre des 50\% de mémoire rapide.
			\begin{figure}
				\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/json/json_parser_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-6-7)S(ff-ilp)_evaderis.pdf}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/dijkstra/dijkstra_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-6-7)S(ff-ilp)_evaderis.pdf}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/jpg2000/jpg2000_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-6-7)S(ff-ilp)_evaderis.pdf}
					\includegraphics[trim=10 10 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/h263/h263_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-6-7)S(ff-ilp)_evaderis.pdf}
					\includegraphics[trim=10 10 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/ecdsa/ecdsa_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-6-7)S(ff-ilp)_evaderis.pdf}
					\centerline{(a)}
				\end{minipage}
				\hspace{5mm}
				\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/json/json_parser_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-6-7)S(ff-ilp)_intel.pdf}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/dijkstra/dijkstra_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-7)S(ff-ilp)_intel.pdf}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/jpg2000/jpg2000_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-6-7)S(ff-ilp)_intel.pdf}
					\includegraphics[trim=10 10 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/h263/h263_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-6-7)S(ff-ilp)_intel.pdf}
					\includegraphics[trim=10 10 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/ecdsa/ecdsa_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-6-7)S(ff-ilp)_intel.pdf}
					\centerline{(b)}
				\end{minipage}
				\caption{Évaluation des gains optimaux contre la stratégie Fast First : (a) scénario \textit{"MRAM"} (b) scénario \textit{"ReRAM"} -- jeux de données 0 à 7}
				\label{fig: ilp vs ff}
				\vspace*{-40pt}% kludge to suppress the "Float too large for page" warning
			\end{figure}


			\smallskip
			La figure~\ref{fig: ilp vs ff} présente les résultats de l'évaluation pour les différentes applications, sur les deux ensembles de technologies mémoire considérées (colonnes (a) et (b)). 
			Chaque graphe présente en abscisse la proportion de mémoire rapide dans l'architecture mémoire dédiée au tas, en pourcentage de l'empreinte mémoire de l'application. 
			Nous lisons en ordonnée l'accélération obtenue sur le temps d’exécution total de l'application comparé à l’exécution sur une architecture mémoire du tas composée uniquement de mémoire lente, avec un système de gestion de la mémoire dynamique non-adapté au multi-tas.

			Les courbes de chaque graphe représentent donc les performances des différentes stratégies évaluées : 
			\begin{itemize}
				\item \wordtodefine{Fast First}: stratégie naïve définie au \ref{sec: Stratégie baseline : "fast first"}
				\item \wordtodefine{stratégie ILP}: sous-approximation des performances de l'optimal, avec compensation de la fragmentation par résolution du problème sur une architecture mémoire sous-évaluée.
				\item \wordtodefine{stratégie ILP Upper Bound}: sur-approximation des performances de l'optimal, ignorant la fragmentation à l’exécution.
			\end{itemize}

			Il faut donc voir ces deux dernières courbes comme bornant l'optimal de performance atteignable avec notre approche.


  			\subsubsection{Estimation de l'optimal}
  			Un des premiers résultats confirmés par la lecture de ces graphes est que notre stratégie visant à borner l'optimal donne des résultats satisfaisants.
  			En effet, pour une partie des applications, sur la majorité des architectures, la différence de performances entre la stratégie ILP et la \wordtodefine{stratégie ILP Upper Bound} est négligeable.
  			Pour les applications où les deux courbes ne sont pas confondues la différence ne dépasse jamais 5\% du temps d’exécution de l'application et est en majorité inférieure à 2\%. 
  			Les plus gros écarts constatés, sur Dijkstra, avec une architecture composée de 50\% de mémoire rapide par exemple restent en dessous de 20\% de l’écart de performance entre un tas composé uniquement de mémoire lente et un tas composé uniquement de mémoire rapide.
  			
  			\subsubsection{Performances atteignables}
  			\begin{figure}
  			\centering
			  \begin{tabular}{ l c c c c c }
			  	\hline
			  	  & json & dijkstra & jpg2000 & h263 & ecdsa\\
			  	\hline
			  	Scen. \textit{"MRAM"} (1/3 vs 2/30)    & 17\% & 4\% & 20\% & 5\% & 25\%\\
			  	Scen. \textit{"ReRAM"} (1/1 vs 4/4000)  & 97\% & 83\% & 96\% & 83\% & 98\%\\
			  	\hline
			  \end{tabular}
			  \caption{intervalle des performances atteignables par scénario technologique pour chaque application}
			  \label{fig: intervalle perf}
			\end{figure}

  			L'intervalle des performances atteignables par rapport à l'exécution de référence correspond aux performances de la même application sur un seul tas composé de mémoire rapide.
  			Cet intervalle dépend donc en premier lieu des différentes technologies mémoires choisies pour la mémoire rapide et lente -- dans le cadre d'une évaluation basée sur le temps d'exécution. 
  			Nous présentons ces intervalle de performance par application pour chaque scénario technologique dans la figure \ref{fig: intervalle perf}.

  			Partant de ce point de vue, les performances de la stratégie de placement optimale que nous avons borné entre la stratégie ILP et la \wordtodefine{stratégie ILP Upper Bound} nous renseignent sur la proportion de cet intervalle qui est atteignable en fonction de la proportion de mémoire rapide du tas.

  			Dans un premier temps, les résultats nous permettent d’espérer atteindre un niveau de performances proche des performances de l'\wordtodefine{exécution rapide}) avec une architecture mémoire hétérogène pour le tas.

  			L'allure des courbes est spécifique à chaque application, mais ne présente que peu de variation en fonction des technologies mémoires utilisées.

  			Si l'on s'intéresse plus précisément aux architectures mémoires contenant peu de mémoire rapide qui sont les plus pertinentes pour le domaine de l'embarqué, on constate que dans tout nos benchmarks, 25\% de mémoire rapide suffisent pour gagner entre la moitié et la quasi-totalité des gains potentiels.

  			Pour certaines applications comme H263 et Jpg2000 5\% de mémoire rapide permettent d'atteindre 80\% de l'amélioration de performance d'une exécution sur un tas composé uniquement de mémoire rapide. 

  			Nous affirmons donc qu'une stratégie de placement efficace, si elle existe, permet de tirer profit efficacement de l’hétérogénéité mémoire pour les objets du tas.
  			
  			\subsubsection{Stratégie Fast First}
  			Nous avons donc maintenant un objectif de performances atteignables auquel comparer la stratégie naïve Fast First.
  			En s'intéressant à la courbe bleue dans les graphes de la figure \ref{fig: ilp vs ff} on peut faire plusieurs observations.

  			Tout d'abord, ajouter de la mémoire rapide ne permet pas toujours d'améliorer les performances avec une telle stratégie.
  			Dans certains placer 5\%, voir 10\% de l'espace mémoire du tas en mémoire rapide dégrade les performances de l'application.
  			Ces dégradations de performances sont dues au fait que la stratégie essaye d'allouer beaucoup d'objets dans le tas rapide et malgré les optimisations réalisées pour adapter l'allocateur au multi tas que nous présenterons au début du chapitre suivant, le surcoût n'est pas nul.
  			Mais surtout, au delà de cette dégradation de performance, cette stratégie ne choisi pas quels objets placer en mémoire rapide en fonction de leur importance dans le \wordtodefine{profil d'accès au tas} de l'application, mais uniquement en fonction de l'ordre d'allocation des objets.
  			Il est donc raisonnable de penser que le tas rapide se sature d'objets potentiellement peu intéressants si ceux-ci ne sont pas alloués au début de l'application.
  			Ainsi, le surcoût de l'allocation mémoire multi-tas n'est pas compensé par des gains suffisant en terme de latence d'accès aux objets situés dans le tas rapide, aboutissant dans des gains en performances beaucoup moins important pour les architectures mémoire possédant peu de mémoire rapide.
  			Or ce sont ces architectures que nous considérons les plus représentatives du domaine de l'embarqué contraint.

  			Nous en concluons que pour exploiter avec succès l'hétérogénéité mémoire pour le placement des objets du tas une stratégie de placement intelligente est nécessaire.
  			Nous entendons ici par intelligente qui prenne les décisions de placement en fonction de l'importance de l'objet dans le \wordtodefine{profil d'accès au tas} de l'application.

  			\subsubsection{Influence du jeu de donnée}
			\begin{figure}
				\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/jpg2000/jpg2000_A(0-1-2-3-4-5-6)D(1)S(ff-ilp)_evaderis.pdf}
					\centerline{jeu de données 1}
				\end{minipage}
				\hspace{5mm}
				\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/jpg2000/jpg2000_A(0-1-2-3-4-5-6)D(5)S(ff-ilp)_evaderis.pdf}
					\centerline{jeu de données 5}
				\end{minipage}
				\caption{Impact du jeu de donnée sur les performances, application Jpg2000}
				\label{fig: exemple diff jdd}
			\end{figure}

			L'étude des objets par taille et par site d'allocation que nous avons réalisée au chapitre \ref{chap: Etude expe des apps} nous montre que pour différents jeux de données d'entrée, les profis d'allocation et d'accès au tas sont différents.
			Mais qu'en est il du comportement des stratégies et des performances ?
			La figure \ref{fig: exemple diff jdd} illustre les résultats de l'application jpg2000 pour deux jeux de données différents.
			Les courbes de performances que présentent la stratégie "Fast First" comme l'approximation de l'optimal sont quasi identiques, à quelques détails prêt pour les deux jeux de données.
			Mais au delà de l'allure des courbes identiques, les performances atteignables changent en fonction du jeu de donnée d'entrée.

			Au delà de l'illustration que nous présentons ici ces résultats peuvent être trouvés pour toutes les applications en annexe.
			Les conclusions que nous tirons de l'analyse des variations de performances des stratégies en fonction du jeu de données d'entrée sont identiques.
			À savoir : le comportement des stratégie est identique et produit des courbes de performances à l'allure identique.
			Toutefois les différents jeux de données ne présentent pas le même degré d'hétérogénéité dans leur accès au tas.
			Ainsi une stratégie n'a pas de garantie d'atteindre toujours la même réduction du temps d’exécution de l'application.
			En effet, en fonction du jeu de données, les accès aux objets alloués varient faisant varier également les performances de la stratégie.



  		\subsection{Discussion : impact sur l'exploration architecturale}
  			Dans cette étude nous avons fait le choix de nous intéresser au domaine de l'embarqué, et plus spécifiquement de l'embarqué contraint avec les conséquences en terme d'architecture matérielles, en terme de logiciel et en terme de méthodes explicitées au chapitre \ref{chap: Sys emb et IOT}.
 
  			Dans ce cadre il est intéressant de mettre en avant l'implication de nos conclusions dans une démarche de \wordtodefine{conception conjointe matériel-logiciel}.

  			L'impact de la stratégie mis en lumière ci-dessus est intéressant du point de vue des performances de l'application.
  			Mais du point de vue d'une adaptation du matériel (ou d'une IP matérielle) au logiciel cible, on peut constater que dans le cas de toutes les applications considérées sauf Dijkstra, la stratégie naïve Fast First, pour atteindre le même niveau de performance que l'optimal sur une architecture à 5\% de mémoire rapide aura besoin d'au moins 50\% de mémoire rapide, représentant un impact rendant une telle approche inapplicable dans ces conditions.

  			Il nous semble donc d'autant plus important d'avoir une stratégie de placement efficace dans le domaine que nous considérons.
  		

	\section{Stratégie hors ligne "fréquence d'accès par octet" : évaluation de la métrique}
	\label{sec: Stratégie "fréquence d'accès par octet" : évaluation de la métrique}

			Nous avons proposé et évalué la stratégie Fast First par rapport aux performances d'un placement optimal.
			Nous déduisons de ces résultats mitigés qu'une "bonne" stratégie de placement est nécessaire.
			De plus, une telle stratégie doit tenir compte de l'importance des objets dans le \wordtodefine{profil d'accès au tas} de l'application, particulièrement si elle dispose d'une faible proportion de mémoire rapide pour le tas.
	
			Au chapitre \ref{chap: Etude expe des apps} nous avons élaboré la métrique de fréquence d'accès par octet pour 	déterminer l'importance des objets d'une exécution et former un critère de distinction de ceux-ci pour le placement multi-tas.
	
			Nous allons donc utiliser cette métrique pour construire une solution de placement \wordtodefine{hors ligne}.
			Cette étude nous permettra donc de juger si en suivant cette métrique il est possible de construire des solutions de placement efficaces.
	
			En effet la stratégie ILP prend "les bonnes décisions" pour optimiser le temps d’exécution de l'application.
			Toutefois elle ne nous permet pas d'inférer sur quels critères mesurables il faut formuler la stratégie de placement pour prendre ces décisions ou s'en approcher.

		\subsection{Annotation des objets}
			Partant d'une exécution de référence nous allons donc évaluer chacun de ses objets à l'aide de sa fréquence d'accès par octet.

			\subsubsection{Rappel : fréquence d'accès par octet}
			La fréquence d'accès par octet telle que définie au \ref{sec: Design d'une métrique efficace : Fréquence d'accès par octet} peut être calculée en fonction des technologies mémoires ciblées, du profil d'allocation et du profil d'accès au tas de l’exécution de référence.
			\begin{displaymath}
			    freq^{acces}_{/octet}(b) = \frac{count_R(b)\times(lat_R(m_s) - lat_R(m_f))+count_W(b)\times(lat_W(m_s) - lat_W(m_f))}{ size(b) \, \times \, overlap(b)}
			\end{displaymath}
			Avec $overlap(b)$ le nombre d'objets alloués pendant la durée de vie de $b$ ($b$ inclus).

		\subsection{Stratégie}
			\subsubsection{Construction de la solution}
			Selon ce critère nous pouvons donc classer les objets de l’\wordtodefine{exécution de référence} du plus important au moins important.

			Nous adoptons pour la construction de cette solution hors ligne la même simplification que pour la résolution du problème ILP à savoir ignorer la fragmentation.
			La différence est qu'au lieu de formuler un problème ILP et d'utiliser un solveur pour placer les objets, nous utilisons le classement des objets par fréquence d'accès par octet décroissante comme heuristique d'importance.
			Partant de ce classement nous construisons une solution de placement de manière gloutonne.
			Nous construisons donc la solution en plaçant les objet dans cet ordre -- qui n'est pas l'ordre d'allocation et de désallocation des objets.
			
			Pour respecter les contraintes de capacité des bancs mémoires de l'architecture cible, nous avons besoin de formuler des contraintes dont nous pouvons vérifier la satisfaction pendant la construction de la solution.
			De la même manière que pour la construction du problème ILP, et pour les mêmes raisons, nous ignorons ici la fragmentation.

			Nous pouvons donc définir le tas de destination des objets dans l'ordre de notre heuristique.
			Nous vérifions hors ligne que pour toutes les actions de l'allocateur entre l'allocation et la désallocation de l'objet ajouté à la solution la somme de la taille des objets placés dans le tas rapide ne dépasse pas la capacité du banc mémoire.
			Si c'est le cas le tas de destination de l'objet considéré est définit comme le \wordtodefine{tas rapide} dans la solution au moment de sa construction. 

			Si un objet ne peut être destiné au le tas rapide pendant ce parcours la solution définit son tas de destination comme étant le \wordtodefine{tas lent}.
			Ainsi la solution construite hors ligne vise à avoir en mémoire rapide à chaque instant de l’exécution d'évaluation les objets ayant la plus haute fréquence d'accès par octet déjà alloués et pas encore désalloués par l'application.

			\subsubsection{Compensation de la fragmentation}
			Comme nous l'avons expliqué au \ref{sec: Stratégie optimale} pour la stratégie ILP, ignorer la fragmentation produit une solution de placement moins performante.

			Nous allons donc pour cette stratégie également compenser la relaxation de la fragmentation.
			Cette solution est donc calculée pour différentes tailles de tas rapide réduites. 
			Ces solutions sont ensuite évaluées sur l'architecture mémoire cible et la meilleure est retenue.


		\subsection{Évaluation}
			Nous avons précédemment évalué la stratégie Fast First et les performances d'un placement optimal.
			Nous allons donc pouvoir évaluer la stratégie \wordtodefine{hors ligne} basée sur la fréquence d'accès par octet par rapport à ces stratégies.

			La figure \ref{fig: freq vs ilp vs ff} présente les mêmes courbes que précédemment, à savoir les résultats de la stratégie Fast First et de la sur et sous-approximation de l'optimal pour chaque application, et ce sur deux choix de technologies mémoires (a) et (b).
			En addition la courbe verte présente les résultats de la stratégie hors ligne basée sur la métrique de fréquence d'accès par octet.

			Le gain en performance sur le temps d’exécution se lit en ordonnée et le pourcentage du tas situé en mémoire rapide sur l'axe des abscisses.

			Dans tout les cas où le placement optimal dégage des performances intéressantes la stratégie fréquence d'accès par octet fait de même.
			Les performances de cette stratégie, bien que légèrement inférieures à celles de la sous approximation de l'optimal suivent les mêmes tendances, notamment pour les architectures mémoires ayant une faible proportion de mémoire rapide.

			Ainsi nous concluons que la stratégie basée sur la métrique de fréquence d'accès par octet prends les bonnes décisions, validant l'intérêt de la métrique pour la construction d'une stratégie qui serait cette fois \wordtodefine{en ligne}

			\begin{figure}
				\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/json/json_parser_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-6-7)S(ff-ilp-freq)_evaderis.pdf}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/dijkstra/dijkstra_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-6-7)S(ff-ilp-freq)_evaderis.pdf}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/jpg2000/jpg2000_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-6-7)S(ff-ilp-freq)_evaderis.pdf}
					\includegraphics[trim=10 10 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/h263/h263_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-6-7)S(ff-ilp-freq)_evaderis.pdf}
					\includegraphics[trim=10 10 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/ecdsa/ecdsa_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-6-7)S(ff-ilp-freq)_evaderis.pdf}
					\centerline{(a)}
				\end{minipage}
				\hspace{5mm}
				\begin{minipage}[b]{.5\linewidth}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/json/json_parser_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-6-7)S(ff-ilp-freq)_intel.pdf}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/dijkstra/dijkstra_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-7)S(ff-ilp-freq)_intel.pdf}
					\includegraphics[trim=10 30 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/jpg2000/jpg2000_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-6-7)S(ff-ilp-freq)_intel.pdf}
					\includegraphics[trim=10 10 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/h263/h263_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-6-7)S(ff-ilp-freq)_intel.pdf}
					\includegraphics[trim=10 10 10 6 ,clip,width=\linewidth]{ff_ilp_den_strategy_results/ecdsa/ecdsa_A(0-1-2-3-4-5-6)D(0-1-2-3-4-5-6-7)S(ff-ilp-freq)_intel.pdf}
					\centerline{(b)}
				\end{minipage}
				\caption{Évaluation de la métrique "Fréquence d'accès par octet" : (a) scénario \textit{"MRAM"} (b) scénario \textit{"ReRAM"} -- jeux de données 0 à 7}
				\label{fig: freq vs ilp vs ff}
				\vspace*{-40pt}% kludge to suppress the "Float too large for page" warning
			\end{figure}


  	\section*{Conclusion}

  			Dans ce chapitre nous avons évalué une stratégie \wordtodefine{en ligne}, Fast First, et deux stratégies \wordtodefine{hors ligne}, ILP et Fréquence d'accès par octet, pour répondre au problème de placement en mémoire hétérogène des objets du tas.


  			Ces stratégies nous permettent d'affirmer qu'il est possible de tirer parti de l'hétérogénéité du système mémoire pour améliorer les performances de l'application en plaçant les objets du tas entre mémoire rapide et lente.

  			Grâce à l'estimation de l'optimal de performance atteignable par cette approche, nous pouvons également affirmer que les gains en performance sont influencés par trois facteurs: le profil du tas, les technologies mémoires mises en jeu ainsi que la stratégie de placement.

  			Dans un premier temps différentes applications avec différents jeux de données présentent gains en performances atteignables très variés.

  			Nous avons également vu que les technologies mémoire déterminent aussi les gains possibles.

  			Mais surtout l'approximation de l'optimal des performances, comparé à l'évaluation de la stratégie Fast First met en lumière l'importance de la stratégie de placement en elle même pour l'influence sur les performances.  

  			Les placements générés à partir de la métrique de fréquence d'accès par octet abordée au chapitre précédent étant une bonne approximation des placements optimaux nous allons maintenant pouvoir utiliser ces informations pour élaborer une stratégie \wordtodefine{en ligne} efficaces.



\end{document}